邱翔鐘：當代勞倫斯 轉身成大臣 - *CUP

專欄, 政經趨勢, 英國, 保守黨, 外交, 文翠珊, 施達偉 2019年5月14日 by 邱翔鐘 大眼看倫敦

施達偉接任國際發展大臣一職。 圖片來源：路透社

近年來，英國由保守黨的卡梅倫和文翠珊執政，主要反對黨工黨由極左且無能的郝爾彬當頭，搞得英國政壇烏煙瘴氣。在脫歐問題上，步履維艱，成為國際上的笑柄。許多人認為英國缺乏治國良才。其實不然。套用邱吉爾評論美國的話語，「我們總是可以相信美國在耗盡所有其他替代辦法之後，會做出正確的抉擇」。在英國政壇，我們也可以說在所有庸才表演完畢之後，治國良才終會出現。我看好的英國未來領袖是剛剛出任國際發展大臣的施達偉（Rory Stewart）。近年來，愈來愈轉向當製片人的荷里活明星畢彼特曾經買下他的故事，準備拍成類似「沙漠梟雄（Lawrence of Arabia）」的影片。

施達偉現年 46 歲，出生於香港，父親是駐港英國情報官員。他在馬來西亞和蘇格蘭長大，然後在伊頓公學和牛津大學讀書。以上這些經歷在保守黨議員中不算特殊。比較不尋常的是，他在牛津上學時，暑期做過威廉和哈里兩位王子的補習老師。大學畢業後，他進入外交部，曾經擔任駐印尼和黑山外交官。

更為罕見的是，他出任過盟軍佔領伊拉克時期一個省的副省長，那個省是薩德派民兵（Sadrist Militia，註）一度頗為活躍的地方。他還曾經徒步走過伊拉克、阿富汗和伊朗一共 6,000 英里的路程。根據他在那個地區的經歷，他寫成題為 Occupational Hazards 的書。其後，他在哈佛大學甘迺迪學院任教後回到英國從政，並在 2010 年當選下院議員。成了有明顯政治取向的人物之後，他的故事至少暫時不能拍成電影。

施達偉其貌不揚，有點像鴉片佬，但是他不但勇敢堅強，而且誠懇正直。他的觀點屬於西方主流，不太偏頗。出任國際發展大臣之後，施達偉明確支持英國撥出 GDP 百分之零點七的援外款項。他認為，全球一體，幫助國際上的後進國家改善環境是當務之急，那不僅是英國的責任，也是英國人的利益所在。藉此文翠珊執政進入倒數之際，施達偉不諱言他有志問鼎唐寧街。但是，在我看來，英國政壇可能繼續由小丑式的人物表演，施達偉的機會還沒有到來。註：Sadrist Militia 是伊拉克一個由 Muqtada al Sadr 領導的什葉派穆斯林組織，2003 年盟軍佔領伊拉克後公開反對盟軍。2004 年曾與美軍開戰。當時，中國官媒興奮莫名，大肆報道戰事。作為宗教組織，薩德派直接參與政治受到批評，其後轉趨低調，不過還是參與了伊拉克的民主選舉，在國會擁有若干議席。